\documentclass[xcolor=dvipsnames
    , handout
    ]{beamer}

\input{header.tex}

\title{Funktionale Programmierung\\
	\small{Kombinatorenbibliotheken und EDSL} }
\date{}

\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]


\begin{document}

\maketitle

\begin{fr}
	\tableofcontents
\end{fr} 

\section{DSL/EDSL}

\subsection*{Wieso (E)DSLs}

\begin{fr}
    \begin{itemize}
        \item Fachleute Sprechen in den Worten ihrer Industrie 
            \begin{itemize}
                \item Versicherungsindustrie: Limite, Selbstbehalt, etc.
                \item Handel: Call/Put, Option, Aktien etc.
                \item Grafik: Vektor, Linie, Bézier Kurve, etc.
            \end{itemize}
        \item Entwickler sprechen "Software"
            \begin{itemize}
                \item Datentypen
                \item Funktionen/Prozeduren
                \item Module
            \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{fr} 

\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item (Fast) Alle Industrien ``wollen'' mit Software effizienter und automatisierter werden. 
    \item Viele Industrien sind (in dem Mass in dem sie heute betrieben werden) sogar nur im Kontext von Saftware sinnvoll (z.B. 3-d Grafik (Modellierung und Animation) elektronischer Handel, etc.)
\end{itemize}
\begin{itemize}
    \item Die in der Industrie verwendeten Programme müssen die Sprache und Begriffe der Industrie als Inputs verstehen und verarbeiten können.
    \item Wenn die Industriefachleute ihre Automatisierung selber (mit)gestalten wollen, dann braucht es sogar spezielle Programmiersprachen, deren Keywords möglichst direkt Industriespezifische Begriffe und Konstrukte widerspiegeln und interpretieren.
\end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}
    Dies leisten
    \begin{align*}
    \textit{Domänenspezifische Sprachen / Domain Specific Languages (DSLs) }
    \end{align*}
    Man unterscheidet typischerweise zwischen \textit{Embedded Domain Specific Languages} (EDSL) und ``normalen'' DSLs.
\end{fr}

\begin{fr}
    DSL:
    \begin{itemize}
        \item Ist eine eigenständige formale Sprache.
        \item Hat eigene Interpreter/Compiler, Parser, etc. 
    \end{itemize}
    EDSL:
    \begin{itemize}
        \item Ist in einer bestehenden Programmiersprache (host language) eingebettet (embedded).
        \item Terme der EDSL sind auch Terme der host language (eine echte Teilmenge). Typen der host language stehen für Elemente der abgebildeten Domäne, Funktionen werden zum kombinieren und manipulieren dieser Elemente verwendet.
    \end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}
    Haskell bietet eine geeignete Umgebung zum Implementieren von EDSLs.
    \begin{itemize}
        \item Ausdrucksstarkes Typensystem.
        \item Möglichkeit zur Abstraktion (z.B. höhere Funktionen, Typklassen).
    \end{itemize}
\end{fr}

\subsection*{Ein Beispiel}
\begin{fr}
    Wir machen eine einfache Beispiel EDSL für 2D-Grafiken in Haskell (Sie haben mit Gloss bereits Erfahrungen mit einer ähnlichen EDSL/Kombinatorenbibliothek gemacht).
    \begin{itemize}
        \item Wir beginnen mit einigen Grundformen (e.g. Kreis, Quadrat, etc)
        \item Wir definieren Funktionen zum Kombinieren und Modifizieren von Formen.
    \end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Grundformen
\begin{lstlisting}
-- | Basic Shapes
empty :: Shape

unitDisc :: Shape

unitSq :: Shape
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Modifikatoren 
\begin{lstlisting}
translate :: Vector -> Shape -> Shape
stretchX  :: Float  -> Shape -> Shape
stretchY  :: Float  -> Shape -> Shape
stretch   :: Float  -> Shape -> Shape
flipX     :: Shape  -> Shape
flipY     :: Shape  -> Shape
flip45    :: Shape  -> Shape
flip0     :: Shape  -> Shape
rotate    :: Float  -> Shape -> Shape
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Kombinatoren
\begin{lstlisting}
intersect :: Shape -> Shape -> Shape

merge :: Shape -> Shape -> Shape

minus :: Shape -> Shape -> Shape 
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Jetzt haben wir bereits die Syntax (AST) unserer EDSL beschrieben. Wir können jetzt Formen direkt beschreiben:
\begin{lstlisting}
iShape = merge
    (stretchY 2 unitSq)
    (translate (0, 4) unitDisc)
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}
Wir wollen nun eine Semantik für unsere EDSL angeben. Die Semantik soll darin bestehen, dass
wir Formen, die wir in unserer Sprache beschreiben als Bild wiedergeben können.
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Wir halten es einfach (keine Farben etc.) und interpretieren eine ``Shape'' als Menge von Pixeln in der Ebene vie der charakteristischen Funktion:
\begin{lstlisting}
type Point = (Float, Float)

newtype Shape = Shape { inside :: Point -> Bool }
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}
\begin{ex}
    Implementieren Sie die einzelnen Kombinatoren und Grundformen.
\end{ex}
\end{fr}

\subsection*{Deep vs Shallow Embeddings}

\begin{fr}[fragile]
    Shallow embedding haben wir vorher für unsere ``Shape'' EDSL gemacht. Grundformen plus Funktionen, die Formen verändern und kombinieren.
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Bei einem ``Deep Embedding'' entspricht die EDSL einem Datentyp in Haskell:
\begin{lstlisting}
data Shape 
    = Empty
    | UnitDisk
    | UnitSq
    | Translate Vector Shape
    | ...
\end{lstlisting}
Die Konstruktoren dieses Typs haben genau die gleiche Signatur wie die Funktionen in der ersten Implementierung.
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Syntax und Semantik sind klarer getrennt in einem ``Deep Embedding''. Wir mussten bei unserer Implementation zum Beispiel schon mit dem Typ
\begin{lstlisting}
newtype Shape = Shape {inside :: Point -> Bool}
\end{lstlisting}
Anfangen. In einem Deep embedding wäre dies einfach Teil einer mögliche Semantik (diese Interpretation wäre dann ein einem Ort ``konzentriert'').
\begin{lstlisting}
inside :: Point -> Shape -> Bool
\end{lstlisting}
Interessantere EDSLs bestehen meist aus einer Mischung dieser beiden Ansätze (vgl. unsere EDSL für reguläre Ausdrücke).
\end{fr}

\section{Abstraktion mit Applicative und Monad}
\subsection{Abstraktionen am Beispiel der Fehlerbehandlung}

\begin{fr}[fragile]
Eine extrem einfache EDSL für arithmetische Ausdrücke:
\begin{lstlisting}
data AExp = Const Integer | Div AExp AExp
\end{lstlisting}
und eine ebensolche Interpretation:
\begin{lstlisting}
eval :: AExp -> Integer
eval (Const x) = x
eval (Div e1 e2) = eval e1 `div` eval e2
\end{lstlisting}
Probleme?
\begin{lstlisting}
eval $ Div (Const 10) (Const 3)
eval $ Div (Const 300) (Div (Const 2) (Const 8))
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Wir wollen in unserer Interpretation die Möglichkeit berücksichtigen, dass Werte undefiniert sein können:
\begin{lstlisting}
data Result a
    = Error
    | Result a
\end{lstlisting}
\begin{ex}
Implementieren Sie:
\begin{lstlisting}
evalE :: AExp -> Result Integer
\end{lstlisting}
\end{ex}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Viel ``Handarbeit'' bei deim Fehlerhandling:
\begin{lstlisting}
evalE :: AExp -> Result Integer
evalE (Const x) = Result x
evalE (Div e1 e2) = case evalE e2 of
    Result re2 
        | re2 == 0 -> Error
        | otherwise -> case evalE e1 of
            Result re1 -> Result $ re1 `div` re2
            Error -> Error
    Error -> Error
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}
\begin{itemize}
    \item ``Monads'' können uns helfen diese Handarbeit zu abstrahieren (nicht explizit im Code aufschreiben zu müssen).
    \item Monad ist eine Typklasse (so wie z.B. Functor).
    \item Definieren einer Instanz heisst anzugeben, wie mit Effekten/Kontexten umgegangen werden soll.
    \item Bevor man eine Monad Instanz deklarieren kann muss man zuerst für den entsprechenden Typ eine Functor und eine Applicative Functor Instanz angeben ( seit GHC version 7.10). 
\end{itemize}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
 die Monad Typklasse ist wie folgt definiert:
 \begin{lstlisting}
class Applicative m => Monad m where
    return :: a -> m a
    (>>=)  :: m a -> (a -> m b) -> m b 
 \end{lstlisting}
So wie der Functor, hat auch der Monad Regeln: \url{http://hackage.haskell.org/package/base-4.12.0.0/docs/Control-Monad.html#t:Monad} 
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    In unserem Beispiel haben wir eine Funktion \texttt{div}, die eigentlich Zahlen verarbeitet, wir wollen aber (einen Kontext mit) Zusatzinformation mitgeben, die Auskunft darüber gibt ob die Berechnung fehlgeschlagen ist oder nicht.
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Wir implementieren zuerst die Functor Instanz für den Result Typ:
\begin{lstlisting}
instance Functor Result where
    fmap f (Result x) = Result $ f x
    fmap _ Error = Error
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Als nächstes implementieren wir den Applicative Functor. Der Applicative Functor ist wie folgt definiert:
\begin{lstlisting}
class Functor f => Applicative f where
    pure  :: a -> d a
    (<*>) :: f (a -> b) -> f a -> f b  
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
    \item Ein App. Functor ist ein Functor ``mit Applikation''.
    \item So wie der Functor, hat auch der Applicative Functor Regeln: \url{http://hackage.haskell.org/package/base-4.12.0.0/docs/Control-Applicative.html}
\end{itemize}
\begin{ex}
    Wieso ist jeder Applicative Functor auch ein Functor?
\end{ex}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Eine Applicative Functor instanz für den Result Typ:
\begin{lstlisting}
instance Applicative Result where
    pure = Result
    (Result f) <*> (Result x) = Result $ f x
    _ <*> _ = Error
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
    Wir implementieren eine Monad Instanz für unseren Result Typ wie folgend der Idee ``Ist die Berechnung fehlerhaft, dann brechen wir ab, sonst machen wir weiter''.
\begin{lstlisting}
instance Monad Result where
    Result x >>= f = f x
    Error >>= _    = Error
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
Wir können jetzt unsere Berechnung von arithmetischen Termen machen, ohne darin explizit die Fehler behandeln zu müssen (wie wir die Fehler behandelt haben wollen haben wir in der Monad Instanz deklariert).
\begin{lstlisting}
evalM :: AExp -> Result Integer
evalM (Const x) = Result x
evalM (Div e1 e2) =
    evalM e1 >>= \i1 ->
        evalM e2 >>= \i2 ->
            if i2 == 0 then Error
            else Result $ i1 `div` i2
\end{lstlisting}
\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
In Haskell können wir Ausdrücke von der Form
\begin{lstlisting}
m1 >>= \r1 ->
    m2 >>= \r2 ->
        m3
\end{lstlisting}

auch folgendermassen Ausdücken:
\begin{lstlisting}
do r1 <- m1
   r2 <- m2
   m3
\end{lstlisting}

\end{fr}

\begin{fr}[fragile]
\begin{lstlisting}
evalDo :: AExp -> Result Integer
evalDo (Const x)   = Result x
evalDo (Div e1 e2) = do
    i1 <- evalDo e1
    i2 <- evalDo e2
    if i2 == 0 then Error 
    else Result $ i1 `div` i2
\end{lstlisting}
\end{fr}

\end{document}
